%{{{ preambuła
\documentclass[polish,a4paper,11pt,oneside]{article}
%:encoding=ISO-8859-2:folding=explicit:collapseFolds=1:
\usepackage{html} 
\usepackage{fullpage}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage{ot1patch}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{parskip}

\sloppy % allow wide spaces between words
% the following adviced by http://sumanta679.wordpress.com/2009/05/20/latex-justify-without-hyphenation/
% to suppress hyphenation while keeping text justified
%\tolerance=1
%\emergencystretch=\maxdimen
%\hyphenpenalty=10000
%\hbadness=10000
%}}}

\include{autoDefs}
\include{help_common}

\begin{document}
\title{PbnTools - pomoc}
\author{\null}
\date{\null}

\maketitle
\tableofcontents

%{{{ wstep
\section{Wstęp}
\htmladdnormallink{PbnTools}{http://jarek.katowice.pl/pbntools}
to w zamyśle zestaw narzędzi do plików z zapisanymi rozdaniami brydżowymi.
Najpopularniejszy format tych plików to \htmladdnormallink{PBN}{http://www.tistis.nl/pbn/pbn_v21.txt}.

Obecnie PbnTools posiada następujące funkcjonalności:

\begin{description}
\item[Pobierz Kops]
  Pobiera z sieci turnieje brydżowe zapisane w formacie Kops
  i zapisuje je w formacie PBN. Szczegóły: \ref{pobKops}.

\item[Pobierz Pary]
  Pobiera z sieci turnieje brydżowe zapisane w formacie Pary
  i zapisuje je w formacie PBN. Szczegóły: \ref{pobPary}.

\item[Pobierz Bbo]
  Pobiera z sieci turnieje brydżowe zapisane na serwerze \bbolink
  i zapisuje je w formacie PBN. Szczegóły: \ref{pobPary}.

\item[Rozdaj]
  Po otwarciu dowolnego pliku PBN można go rozdać, czyli rozdzielić
  prawdziwe papierowe karty na 4 kupki, powielając oryginalny układ.
  Osoba rozdająca nie zaznajamia się z kartami, gdyż w rozdawaniu pomaga
  kamera internetowa. Karty muszą być oznakowane kodami paskowymi.
  Szczegóły: \ref{rozdaj}
  
\end{description}

Program uruchamia się otwierając plik PbnTools.exe (Windows) lub pbntools (linux).
%}}}

%{{{ licencja
\section{Licencja}
Program rozpowszechniany jest wraz z kodem źródłowym na licencji
\htmladdnormallink{GNU~GPL}{gpl30.html}, wersja 3 lub późniejsza.
Oznacza to, że można go bezpłatnie pobrać, używać, a nawet modyfikować na własne potrzeby.
Rozpowszechnianie wymaga już spełnienia warunków licencji, która ważna jest
tylko w języku angielskim. 
Krótki opis licencji, jak również link do nieoficjalnego tłumaczenia licencji GNU~GPL
można znaleźć w \htmladdnormallink{wikipedii}{http://pl.wikipedia.org/wiki/GNU_General_Public_License}.

Niektóre pliki rozpowszechniane są na bardziej liberalnej
\htmladdnormallink{licencji MIT}{http://opensource.org/licenses/mit-license.php},
ale dotyczy to tylko tych plików, które zawierają nagłówek MIT.

\subsection{Dołączone programy}

Program korzysta z następującego oprogramowania:

\begin{description}
\item[JLayer]
  % \htmladdnormallink{JLayer}{http://www.javazoom.net/javalayer/javalayer.html}
  % is a JAVA\textsuperscript{TM} library that decodes, converts and plays MP3 files in real-time.
  % Distributed under LGPL license.
  % See files {\em jlayer\_LICENSE.txt} and {\em jlayer\_README.txt} in program directory.
  \htmladdnormallink{JLayer}{http://www.javazoom.net/javalayer/javalayer.html}
  to biblioteka dla Javy\textsuperscript{TM}, które dekoduje,
  konwertuje i odtwarza pliki MP3.
  Rozpowszechniana na licencji LGPL.
  Patrz pliki: {\em jlayer\_LICENSE.txt} i {\em jlayer\_README.txt} w katalogu programu.

\item[JSoup]
  \htmladdnormallink{JSoup}{http://jsoup.org/}
  JSoup to biblioteka javy do pracy z rzeczywistymi plikami HTML.
  Rzeczywistymi, to znaczy takimi, które niekoniecznie są w pełni poprawnie
  sformatowane. JSoup dostarcza wygodnego API do wydobywania i manipulowania
  danymi, używając metod typu DOM, CSS i jquery.
  Patrz plik: {\em jsoup\_LICENSE.txt} w katalogu programu.

\item[ZBar]
  \htmladdnormallink{ZBar}{http://zbar.sourceforge.net/}
  (lub jej klon
  \htmladdnormallink{ZBarW}{http://sourceforge.net/projects/zbarw/})
  to biblioteka o funkcjonalności czytnika kodów paskowych,
  rozprowadzana na licencji LGPL 2.1 (lub późniejsza).
  Czyta pliki graficzne lub obraz z kamery internetowej.
  Zastosowana została tutaj okrojona wersja odczytująca obraz z kamery.
  Plik z licencją: zbar\_LICENSE.txt

\end{description}

Wersja Windows korzysta także z:
  
\begin{description}

\item[wget]
  \htmladdnormallink{wget for windows}{http://gnuwin32.sourceforge.net/packages/wget.htm},
  z serii \htmladdnormallink{GnuWin32}{http://gnuwin32.sourceforge.net/},
  to narzędzie do rekursywnego ściągania stron www, wraz ze wszystkimi potrzebnymi plikami.
  Plik z licencją: wget\_COPYING.txt.
  \htmladdnormallink{binaries}{http://downloads.sourceforge.net/gnuwin32/wget-1.11.4-1-bin.zip},
  \htmladdnormallink{dependencies}{http://downloads.sourceforge.net/gnuwin32/wget-1.11.4-1-dep.zip}
  
\end{description}

Ten dokument html został wygenerowany przy użyciu translatora
\htmladdnormallink{LaTeX2HTML}{http://www.latex2html.org/}.

Kody źródłowe dostępne są w dziale Pobieranie (\ref{downloadSrc}).
%}}}

%{{{ funkcjonalnosc
\section{Funkcjonalność}

Funkcjonalności {\em Pobierz...} dostępne są przez przycisk
{\em Pobierz turniej}. Dalej możemy wybrać rodzaj turnieju lub tylko
wpisać link i zostawić opcję \verb!wykryj-automatycznie!.

%{{{ pobierz kops
\subsection{Pobierz Kops} \label{pobKops}

  \htmladdnormallink{Kops}{http://jfr.pzbs.pl/} to program napisany przez
  Jana Romańskiego, używany do prowadzenia turniejów brydżowych.
  Umożliwia on również zapis wyników turniejów w formacie html, w którym
  później są one publikowane,
  m.in. na stronach Polskiego Związku Brydża
  Sportowego (\htmladdnormallink{PZBS}{http://www.pzbs.pl}).
  Wśród
  \htmladdnormallink{wyników}{http://www.slzbs.pl/index.php?main=6}
  prezentowanych przez \htmladdnormallink{Śląski Związek Brydża Sportowego}{http://www.slzbs.pl/}
  największą popularnością wśród najlepszych graczy regionu cieszą się turnieje
  oznaczone {\em Chorzów}.
  
  Lista rozdań wraz z wynikami zapisywana jest do jednego pliku z rozszerzeniem PBN.
  Pobrany plik PBN można następnie załadować do programu brydżowego i utworzyć na jego podstawie turniej.
  Utworzony w ten sposób turniej można rozegrać z komputerem lub innym użytkownikiem poprzez sieć.
  Funkcjonalności te posiada np. program \htmladdnormallink{Jack}{http://www.jackbridge.com/}.
  Jack ma w Polsce promocyjną cenę i dostępny jest
  u \htmladdnormallink{Krzysztofa Jassema}{http://www.jassem.pl}

% Ta opcja pozwala pobrać turniej w formacie www-kops. Nazwałem tak format, w którym zapisuje wyniki turniejów program Kops.
% Te wyniki prezentowane są np. na stronie \htmladdnormallink{Śląskiego PZBS-u}{http://slzbs.livenet.pl/index.php?main=6}.

Program wymaga podania linku do turnieju. Chodzi tu dokładnie o link o nazwie {\em Wyniki}, który prowadzi do dwuczęściowego ekranu: z wynikami turnieju i rozkładami rozdań.
Wygenerowane pliki umieszczone zostają w katalogu wyjściowym ({\em Konfiguracja}) w podkatalogu {\em kops}.
Podkatalog utworzony zostanie automatycznie.

Uwaga do pobierania linków z warszawskiego serwera {\em warsbrydz}:
\newline
Po wejściu w {\em Wyniki} i wybraniu cyklu, nie wybierajcie od razu turnieju.
Zamiast tego wybierzcie {\em Stare}.
Otrzymacie staromodną listę turniejów i teraz już normalnie:
prawy przycisk, kopiuj adres odnośnika (to na Firefoxie, na innej
przeglądarce będzie nieco inaczej, ale w ten deseń) i wkleić do PbnTools.
Teraz już zadziała.

Efektem działania tej opcji programu są następujące pliki:
\begin{itemize}
\item \verb!XXX_wyn.pbn! - plik z rozdaniami i wynikami - na podstawie tego pliku generujemy turniej w Jacku
\item \verb!XXX.pbn! - plik z rozdaniami turnieju (XXX to nazwa turnieju, np. MCH0308)
\item \verb!roz.html! - lista travellerów całego turnieju
\item \verb!link.html! - zawiera link do oryginału turnieju, ułatwiający analizę porozdaniową
\item \verb!pNN.html! - traveller dla rozdania o numerze NN
\end{itemize}

Efektem ubocznym działania tej funkcji jest również zapisanie w katalogu roboczym
kompletnej strony z wynikami turnieju. Po wrzuceniu tego katalogu np. na komórkę,
można potem wygodnie analizować rozdania tuż po ich rozegraniu.
%}}}

%{{{ pobierz pary
\subsection{Pobierz Pary} \label{pobPary}

  {\em Pary} to również program
  Jana Romańskiego, który miał zastąpić Kopsa, a ostatecznie funkcjonuje
  równolegle z nim. Turnieje wygenerowane tym programem poznać po stopce
  {\em Pary.4.1.0.23 (C) Jan Romański'2005, strona wygenerowana ...}.
  Turnieje takie można znaleźć na przykład wśród wyników turniejów
  na stronie \htmladdnormallink{warsbrydz}{http://www.warsbrydz.pl},
  cykl {\em WOB}. Linki otrzymujemy po wybraniu pseudoturnieju {\em Stare},
  a następnie już normalnie - prawy przycisk,
  {\em Kopiuj adres odnośnika}. %'
  
  Efektem działania tej opcji programu są następujące pliki:
  \begin{itemize}
  \item \verb!XXX.pbn! - plik z rozdaniami i wynikami
  \item \verb!AAyymmddnnn.html! - travellery poszczególnych rozdań.
        Każdy z nich stanowi jednocześnie indeks umożliwiający przejście do
        pozostałych rozdań turnieju.
  \item \verb!link.html! - zawiera link do oryginału turnieju, ułatwiający analizę porozdaniową
  \item inne pliki potrzebne dla prawidłowego wyświetlenia stron html
  \end{itemize}
%}}}

%{{{ pobierz Bbo
\subsection{Pobierz Bbo} \label{pobBbo}

  \bbolonglink to najpopularniejszy serwer do sieciowej gry w brydża.
  Spotkać tam można światowej klasy sławy, również polską czołówkę.
  Rozegrane turnieje czy rozdania można analizować poprzez stronę www,
  na której przechowywane są wszystkie rozdania. Kłopotliwe jest jednak
  np. przeanalizowanie licytacji lub wistu na wszystkich stołach.
  Dzięki ściągnięciu turnieju do pliku PBN, można wygodnie analizować
  turniej w swoim lokalnym programie brydżowym. Podczas otwierania takiego
  pliku w Jacku, bardzo szybko można przejrzeć te elementy (licytacja,
  rozgrywka) na wszystkich
  stołach.
  
  Innym zastosowaniem ściągniętych z Bbo plików będzie rozegranie rozdań
  z turnieju, który odbył się w internecie. Jest to o tyle lepsze od
  rozegrania turnieju z Kopsa, że w pliku PBN będziemy mieć także
  licytację i rozgrywkę ze wszystkich stołów. Tak dokładnej informacji
  Kops nam nie dawał.
  
  Który dokładnie link wkleić do PbnTools? Na stronie Bbo wchodzimy
  w {\em Hand Records}, następnie {\em results of recent tournaments}.
  Dalej np. {\em Pairs}. Właściwym linkiem jest {\em boards}.
  Przykładowy link do turnieju Bbo wygląda tak:
  \begin{verbatim}
  http://www.bridgebase.com/myhands/hands.php?tourney=1234-1234567890-
  \end{verbatim}
  
  Obciążenie serwera Bbo przy zastosowaniu ściągania przez PbnTools jest
  niewielkie. Tyle, co byśmy kliknęli po kolei w każdego {\em travellera}.
  
  Efektem działania tej opcji programu są m.in. następujące pliki,
  umieszczane w katalogu zgodnym z nazwą turnieju, pod katalogiem roboczym:
  \begin{itemize}
  \item \verb!XXX.pbn! - plik z rozdaniami i wynikami
  \item \verb!hands.php?tourney....html! - lista travellerów
  \item \verb!hands.php?traveller....html! - travellery
  \item \verb!*.lin! - pliki lin (format Bbo), jeden na rozdanie
  \item \verb!link.html! - zawiera link do oryginału turnieju, ułatwiający analizę porozdaniową
  \end{itemize}
%}}}

%{{{ rozdaj
\subsection{Rozdaj} \label{rozdaj}
Rozdawanie polega na pokazywaniu kart do kamery internetowej, która ,,odnajduje" tę
kartę w danym rozdaniu i wskazuje, komu ją przydzielić.
Wskazanie odbywa się poprzez wyświetlenie symbolu gracza i wypowiedzenie go przez głośnik.
Dla łatwiejszego rozpoznawania gracza sygnały głosowe zostały zastąpione liczbami,
to znaczy gracz N to "jeden", E to "dwa" itd.

\subsubsection{Wymagania}
\begin{description}
\item[Kamera internetowa]
  Najlepsza jest kamera z ręczną regulacją ostrości, czyli ,,z kółkiem".
  Koszt około 40 zł.
  Poprzez uruchomienie programu zbarcam (katalog {\em bin})
  spoza PbnTools należy dostosować
  ostrość kamery tak, aby później w ciemno wiedzieć, w jakiej odległości
  należy umieścić kartę, by kamera najszybciej ją rozpoznała.
  
  Nie wiem, czy sprawdzą się kamery ze stałym focusem. Kamery z autofocusem
  mogą wymagać dalszego dostosowania programu zbarcam, który obecnie nie ma
  opcji włączania / wyłączania autofocusa na żądanie. Mógłbym się tym zająć,
  gdybym miał kamerę z autofocusem do testów.
  
\item[Karty z kodami paskowymi]
  Spotkałem się z 2 sposobami oznaczania kart kodami paskowymi. Oba opatentowane
  są przez firmę \htmladdnormallink{Jannersten}{http://www.jannersten.se/}.
  Starszy format to DOS, który składa się z 3 czarnych pasków różnych grubości.
  Nowszy to WIN. Poznać go po cienkich czarnych paskach ograniczających kod
  z obu stron. Liczba pasków jest różna, ale zawsze większa niż 3.
  PbnTools obsługuje tylko standard WIN. Karty okodowane w ten sposób można
  dostać w każdym specjalistycznym sklepie brydżowym, w cenie od 6 zł.
  Wystarczy wpisać w google {\em sklep brydżowy}.
  Karty wyglądają \htmladdnormallink{tak}{http://www.jannersten.se/html/win.html}.

  Podczas testów z moimi kartami wpadłem w interesującą pułapkę.
  Mianowicie nagle ni stąd, ni zowąd, program rozpoznawał kartę król karo.
  Okazało się, że król kier ma króla karo we włosach, a dokładniej jego kod. 
  Trzeba więc było włoski trochę przemalować, mazakiem. I odtąd już było dobrze.
  
\end{description} %}}}

%{{{ lin to pbn conversion
\subsection{Konwersja LIN na PBN}

Konwersji z formatu LIN na PBN można dokonać z interfejsu graficznego
lub z linii poleceń.

%}}}


\subsection{Konfiguracja} \label{konfig} %{{{

\begin{description}
\item[Katalog roboczy]
  Podczas pobierania turniejów będą tu tworzone podkatalogi z poszczególnymi turniejami.
\item[Opcje dla zbarcam]
  Dodatkowe opcje przekazywane do programu zbarcam.
  Dzięki temu można wskazać urządzenie video, jeżeli jest ich w systemie więcej, np.:
  \verb!/dev/video1!. Domyślnym urządzeniem jest urządzenie nr 0, czyli pierwsze.
  Pełna lista opcji dla zbarcam dostępna jest w pliku {\em zbarcam.html}.
\item[User agent]
  {\em User agent} to tekst, którym przedstawia się przeglądarka internetowa
  serwerowi, z którym się łączy, np. \verb!Firefox/25.0!.
  Wersja PbnTools poniżej 1.2.0 przedstawiała się jako \verb!Java!, a to
  powodowało, że niektóre serwery nie zezwalały na połączenie, błąd 403.
  Od wersji 1.2.0 domyślny tekst {\em User agent} to PbnTools/1.2.0.
  Dzieje się tak, gdy parametr jest pusty. Jeżeli wpiszemy tu jakiś
  tekst to, będzie on użyty zamiast PbnTools i numeru wersji.
  To tak na wszelki wypadek, gdyby serwery rozmyślnie lub przypadkiem
  blokowały PbnTools.
\item[Czas zwłoki www]
  Pomiędzy kolejnymi żadaniami pobrań stron www należy zachować
  pewien odstęp czasu, żeby nie przeciążać serwera. Staramy się
  przy tym sprawiać wrażenie, że robi to istota ludzka, a nie
  automat. Polskie serwery działają poprawnie przy czasie 1 sekundy,
  ale serwer Bbo wymaga 3 (a nawet 4) sekund, bo inaczej
  zwraca błędy 503.
  Podajemy liczbę sekund, minimalna wartość: 1.

                              \end{description}
%}}}

\subsection{Opcje linii poleceń} \label{commLine} %{{{

Część funkcjonalności programu dostępna jest w trybie linii poleceń,
czyli bez uruchamiania graficznego interfejsu użytkownika (okienek
dialogowych). Na przykład pobrać turniej można albo uruchamiając program
i następnie klikając {\em Pobierz turniej Kops}, albo uruchamiając
program w następujący sposób:

\begin{verbatim}
    pbntools -dtk http://www.strona-turniejow.pl/turniej999/index.html
\end{verbatim}

Opcje linii poleceń można uruchamiać również poprzez bezpośrednie
uruchomienie pliku {\em jar}, przykładowo:

\begin{verbatim}
    java -jar PbnTools.jar -dtk http://www.strona-turniejow.pl/turniej999/index.html
\end{verbatim}

Z linii poleceń dostępne są następujące opcje:

\begin{itemize}
\item \verb!-h!
  Wyświetla krótki opis wszystkich opcji.
\item \verb!---debug!
  Włącza tryb debuggowania, z wyświetlaniem informacji, które mogą
  pomóc w diagnostyce nieprawidłowego działania programu.
\item \verb!---verbose!
  Zwiększa ilość informacji wyświetlanej przez program, np. podczas pobierania
  turnieju.
\item \verb!-dtb <link>!
  Pobiera turniej w formacie Bbo ze wskazanego linku. Turniej
  zapisywany jest w katalogu roboczym, tak samo jak przy użyciu interfejsu
  graficznego.
\item \verb!-dtk <link>!
  Pobiera wskazany turniej w formacie Kops.
\item \verb!-dtp <link>!
  Pobiera wskazany turniej w formacie Pary.
\end{itemize}

\subsection{Opcje poprzez parametry Java}

Dodatkowej konfiguracji programu można dokonywać poprzez konfigurację
właściwości maszyny wirtualnej Java (JVM). Dostępne są następujące opcje:

\begin{description}
\item[jsoup.log.folder] Katalog, do którego zapisywane będą wszystkie
  pliki pobierane z internetu przez bibliotekę JSoup. Przydatne w celach
  diagnostycznych.
\item \verb!user.language! Wymuszenie języka komunikatów
  (\verb!pl! lub \verb!en!).
\end{description}

Przykładowe uruchomienie programu z zastosowaniem właściwości JVM:

\begin{verbatim}
  java -Djsoup.log.folder=C:/temp/bbo-jsoup -jar PbnTools.jar -dtk http://www.strona-turniejow.pl/turniej999/index.html
\end{verbatim}

%}}}

%}}}

%{{{ wymagania
\section{Wymagania}

Wymagana jest Java w wersji 6.
Ze względu na wykorzystanie programu {\em zbar} wymagane są
systemy operacyjne Windows lub Linux.
Programy zewnętrzne zawarte są w pliku instalacyjnym i instalowane są automatycznie.
%}}}

%{{{ pobieranie
\section{Pobieranie} \label{download}

\subsection{Wersje instalacyjne} \label{downloadBin}

Aktualna wersja, \version{}:

\begin{itemize}
\item
  Plik dla \htmladdnormallink{Windows}{http://jarek.katowice.pl/jcwww/pbntools/PbnTools_\versionUnd\_win.zip}
\item
  Plik dla \htmladdnormallink{Linux}{http://jarek.katowice.pl/jcwww/pbntools/PbnTools_\versionUnd\_linux.zip}

\end{itemize}

Poprzednie wersje:
\oldBinaries

\subsection{Kody źródłowe} \label{downloadSrc}

\begin{itemize}
\item
  \pbntoolsSourceLinks
  lub patrz {\em Rozwój}, rozdział \ref{dev}
\item
  \htmladdnormallink{jlayer1.0.1.tar.gz}{http://jarek.katowice.pl/jcwww/pbntools/jlayer1.0.1.tar.gz}
\item
  \jsoupSourceLinks
\item
  ZBar
  \begin{itemize}
  \item
    \htmladdnormallink{zbar oryginalny}{http://jarek.katowice.pl/jcwww/pbntools/%
    zbar\_src\_orig.tgz}
    \zbarOldOrigSourceLinks
  \item
    \htmladdnormallink{zbar zmodyfikowany}{http://jarek.katowice.pl/jcwww/pbntools/%
    zbar\_src\_pbntools.tgz}
    \zbarOldSourceLinks
  \item
    Zestaw patchy do zbara dostępny jest wraz z kodem źródłowym PbnTools.
  \end{itemize}

\item
  \htmladdnormallink{wget for windows}{http://jarek.katowice.pl/jcwww/pbntools/wget-1.11.4-1-src.zip}
  

\end{itemize}

\subsection{Instalacja}
Instalacja polega na rozpakowaniu pliku \verb!zip! do dowolnego nowego folderu.
Ten folder stanie się katalogiem programu PbnTools.
Uruchomiać należy plik \verb!pbntools! z tego katalogu.

Folder instalacyjny, jak również wszelkie katalogi używane w programie,
nie mogą zawierać spacji. Odpada więc np. katalog "Program Files".
%}}}

%{{{ rozwój
\section{Rozwój} \label{dev}

Mam nadzieję, że program stanowi niezłą bazę do rozwoju w kierunku
wielofunkcyjnego przybornika brydżowego.
Sam nie dam rady doprowadzić go do pełnej postaci, dlatego postanowiłem
udostępnić go na licencji umożliwiającej dalszy rozwój, w grupie programistów.
Liczę na to, że znajdą się wśród Was chętni do ulepszania go.
Nawet jeżeli nie jesteś programistą, możesz pomóc poprzez zgłaszanie błędów,
uwag lub sugestii.

Program napisany jest w Javie.

Do dyspozycji mamy następujące narzędzia:

\begin{itemize}
\item
  \htmladdnormallink{Bugzilla}{http://jarek.katowice.pl/bugzilla} -
  narzędzie do zgłaszania błędów i sugestii.
  
\item
  \htmladdnormallink{Dedykowane forum}{http://jarek.katowice.pl/%
  other/forum/viewforum.php?f=9} -
  do dyskusji.
  
\item
  GIT - baza kodu źródłowego umożliwiająca pracę grupową, dostępna dzięki
  \htmladdnormallink{github.com}{https://github.com}:
  \begin{verbatim}
    git clone https://github.com/jarekczek/pbntools.git
  \end{verbatim}

  \htmladdnormallink{Przeglądanie on-line}{https://github.com/jarekczek/pbntools},
  \htmladdnormallink{strona PbnTools na sourceforge}{https://sourceforge.net/projects/pbntools/}
  

\end{itemize}

Szczegóły pracy nad kodem źródłowym dostępne są w pliku README.SRC.txt,
w archiwum kodu źródłowego, patrz: Pobieranie, \ref{download}.

\subsection{Wymagania do budowania}

\begin{enumerate}
\item
  \javajdk
\item
  \htmladdnormallink{ant}{http://ant.apache.org/}, nazwa pakietu w Debianie: ant.
  Główne narzędzie do budowania.
\item
  \htmladdnormallink{BeanShell}{http://www.beanshell.org/},
  {\em bsh-2.0b4.jar} (lub nowszy) wskazany w {\em build.xml}
\item
  \htmladdnormallink{launch4j}{http://launch4j.sourceforge.net},
  do utworzenia pliku {\em exe} dla Windows.
%\item
  %\htmladdnormallink{makeself}{http://megastep.org/makeself/}, nazwa pakietu w Debianie: makeself.
  %Do zbudowania wersji dystrybucyjnej pod linuxa.
\item
  Latex, do dokumentacji. nazwa pakietu w Debianie: latex2html.
\item
  Narzędzia do budowania zbara opisane są w plikach źródłowych tego pakietu.
  Do budowania PbnTools nie jest jednak konieczne ponowne budowanie zbara.  
\item
  \htmladdnormallink{JUnit}{http://www.junit.org},
  \htmladdnormallink{JUnit-addons}{https://sourceforge.net/projects/junit-addons/}
  - do wykonania autotestów.
\end{enumerate}
%}}}

%{{{ historia
\section{Historia wersji programu}
\begin{description}
\item[1.2.3, 17.03.2018]
  \begin{itemize}
  \item Generowanie plików {\em results.csv} i {\em results\_ranked.csv},
        separator średnik.
  \end{itemize}
\item[1.2.2, 12.03.2018]
  \begin{itemize}
  \item Pobieranie z BBO z logowaniem (obowiązkowe) \bug{64}.
  \item Generowanie pliku {\em results.csv} przy pobieraniu z BBO
        (eksperymentalnie).
  \end{itemize}
\item[1.2.1, 27.11.2013]
  \begin{itemize}
  \item Usunięto błędy \bugsonetwozero.
  \end{itemize}
\item[1.2.0, 24.11.2013]
  \begin{itemize}
  \item Pobieranie turniejów Bbo.
  \item Konwerter z lin na pbn.
  \item Opcja {\em User agent} w oknie konfiguracyjnym.
  \item Nowa opcja konfiguracyjna: czas zwłoki www.
  \item Usprawnienie pobierania turniejów Pary, był np. problem
        z polem ,,frameset''.
  \end{itemize}
\item[1.1.0, 16.09.2012]
  \begin{itemize}
  \item Pobieranie turniejów w formacie {\em Pary}.
        Na przykład ze strony
        \htmladdnormallink{warsbrydz}{http://www.warsbrydz.pl}
        , {\em Wyniki, WOB, stare}.
  \item Zmiana biblioteki video używanej do rozdawania kart pod Windows,
        zastosowanie sterownika {\em DirectShow} w miejsce
        {\em Video for Windows}. Powinno to usunąć większość problemów,
        z którymi borykali się użytkownicy Windows, czyli 
        nie uruchamiająca się w ogóle kamera lub jej zawieszanie.
  \end{itemize}
\item[1.0.3, 05.04.2012]
  \begin{itemize}
  \item Opcja {\em Sprawdź uaktualnienie} w oknie {\em O programie}.
  \item Modyfikacja zbara, który wcześniej nie radził sobie z kamerami
        dostarczającymi obraz w formacie MJPG.
  \item Uwidocznienie aplikacji na pasku zadań.
  \end{itemize}
\item[1.0.2, 01.11.2011]
  \begin{itemize}
  \item Poprawka formatu PBN: było błędnie \verb!10! zamiast \verb!T!.
  \end{itemize}
\item[1.0.1, 01.11.2011]
  \begin{itemize}
  \item Ignorowanie pliku {\em robots.txt} podczas pobierania turniejów.
  \end{itemize}
\item[1.0.0, 01.11.2011]
  Pierwsze oficjalne wydanie i ustanowienie licencji GNU GPL 3.0.
  \begin{itemize}
  \item Opcja {\em Rozdaj}
  \end{itemize}
\item[0.5, 07.03.2010]
  Wersja prywatna, nierozpowszechniana publicznie.
  \begin{itemize}
  \item Obsługa opcji {\em Pobierz kops}.
  \end{itemize}
\end{description}
%}}}

%{{{ zakonczenie
\section{Zakończenie}

Jestem otwarty na sugestie. Będę wdzięczny za informacje o nieprawidłowym działaniu strony lub programu.

{\setlength{\parindent}{0pt}\small\htmladdnormallink{Jarek Czekalski}{mailto:jarekczek@poczta.onet.pl},
ostatnia modyfikacja 17.03.2018}
%}}}

\end{document}
